\begin{resumo}
  
  A expansão da internet, com seu grande potencial para propagação de informação,
  juntamente com o crescimento de plataformas de rede social, criaram um ambiente
  digital cheio de movimentos de expressão e manifestação
  das opiniões sociais. Nesse mundo online, o desafio de entender e estudar
  como se comportam esses movimentos e opiniões é grande, principalmente devido
  ao modelo de interação baseado em ``fóruns/threads'' adotado pela maioria das ferramentas.
  Buscando facilitar o estudo das opiniões e comportamento das populações, e
  também aumentar o engajamento das pessoas para debater suas ideias,
  as plataformas Polis e Empurrando Juntos abordam uma dinâmica diferente de interação
  para que os indivíduos expressem seus pontos de vista. Nessa dinâmica, os usuários
  podem criar um debate sobre algum tema e escrever comentários a respeito do que
  pensam. Então, outros usuários podem reagir a estes comentários concordando,
  discordando ou ignorando os mesmos, algo similar à funcionalidade ``Curtir'' do Facebook.
  O objetivo desse trabalho é aplicar uma análise com algoritmos de clusterização
  para identificar grupos de opinião em conversas online criadas sobre essa
  dinâmica, reconhecendo usuários que reagem aos comentários de maneira parecida.

 \vspace{\onelineskip}
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Clusterização, Participação Social, Debates Online
\end{resumo}
